% Created 2021-11-09 Tue 22:30
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=100pt,bottom=100pt,left=70pt,right=70pt]{geometry}
\usepackage{color}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0.5,1}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 5}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 5},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\section*{Zadania}
\label{sec:orgc6218c4}
\subsection*{Zadanie 1}
\label{sec:org027ae8b}
\begin{quote}
\emph{Przy pomocy polecenia \texttt{ethtool} sprawdź parametry sieciowe wspierane przez używaną aktualnie NIC.}
\end{quote}
\subsubsection*{Jako user}
\label{sec:org5a722ff}
Sprawdzam parametry dla aktualnie używanej karty sieciowej \texttt{wlp3s0}.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ethtool -i wlp3s0
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
driver: ath9k
version: 5.10.0-9-amd64
firmware-version: N/A
expansion-rom-version: 
bus-info: 0000:03:00.0
supports-statistics: yes
supports-test: no
supports-eeprom-access: no
supports-register-dump: no
supports-priv-flags: no
\end{minted}

\subsubsection*{Jako root}
\label{sec:org5b05edb}
Wersja tej komendy, teraz z uprawnieniami \texttt{sudo}. Używam flagi \texttt{-A} przy komendzie \texttt{sudo}, która powoduje wyskoczenie graficznego okienka na podanie hasła root. Pomaga mi to napisać ten dokument sprawniej (używam edytora \texttt{Emacs} z trybem \texttt{org-mode}), bez potrzeby robienia zrzutów ekranu terminala.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
sudo -A ethtool -i wlp3s0
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
driver: ath9k
version: 5.10.0-9-amd64
firmware-version: N/A
expansion-rom-version: 
bus-info: 0000:03:00.0
supports-statistics: yes
supports-test: no
supports-eeprom-access: no
supports-register-dump: no
supports-priv-flags: no
\end{minted}
Jak widać w tym przypadku, różnic pomiędzy wyjściami nie widać.

\subsection*{Zadanie 2}
\label{sec:org1087243}
\begin{quote}
\emph{Przy pomocy polecenia \texttt{ifconfig} sprawdź jakie technologie i rodziny adresów są wspierane przez używaną aktualnie dystrybucję systemu Linux.}
\end{quote}
Po pierwsze, instalujemy pakiet zawierający potrzebny program za pomocą polecenia:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
sudo apt install net-tools
\end{minted}
Następnie go używamy
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ifconfig -h
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Usage:
  ifconfig [-a] [-v] [-s] <interface> [[<AF>] <address>]
  [add <address>[/<prefixlen>]]
  [del <address>[/<prefixlen>]]
  [[-]broadcast [<address>]]  [[-]pointopoint [<address>]]
  [netmask <address>]  [dstaddr <address>]  [tunnel <address>]
  [outfill <NN>] [keepalive <NN>]
  [hw <HW> <address>]  [mtu <NN>]
  [[-]trailers]  [[-]arp]  [[-]allmulti]
  [multicast]  [[-]promisc]
  [mem_start <NN>]  [io_addr <NN>]  [irq <NN>]  [media <type>]
  [txqueuelen <NN>]
  [[-]dynamic]
  [up|down] ...

  <HW>=Hardware Type.
  List of possible hardware types:
    loop (Local Loopback) slip (Serial Line IP) cslip (VJ Serial Line IP) 
    slip6 (6-bit Serial Line IP) cslip6 (VJ 6-bit Serial Line IP) adaptive (Adaptive Serial Line IP) 
    ash (Ash) ether (Ethernet) ax25 (AMPR AX.25) 
    netrom (AMPR NET/ROM) rose (AMPR ROSE) tunnel (IPIP Tunnel) 
    ppp (Point-to-Point Protocol) hdlc ((Cisco)-HDLC) lapb (LAPB) 
    arcnet (ARCnet) dlci (Frame Relay DLCI) frad (Frame Relay Access Device) 
    sit (IPv6-in-IPv4) fddi (Fiber Distributed Data Interface) hippi (HIPPI) 
    irda (IrLAP) ec (Econet) x25 (generic X.25) 
    eui64 (Generic EUI-64) 
  <AF>=Address family. Default: inet
  List of possible address families:
    unix (UNIX Domain) inet (DARPA Internet) inet6 (IPv6) 
    ax25 (AMPR AX.25) netrom (AMPR NET/ROM) rose (AMPR ROSE) 
    ipx (Novell IPX) ddp (Appletalk DDP) ec (Econet) 
    ash (Ash) x25 (CCITT X.25)
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Typ sprzętu / hardware'u:
\begin{itemize}
\item loop
\item slip6
\item ash
\item netrom
\item ppp
\item arcnet
\item sit
\item irda
\item eui64
\end{itemize}
\item Rodzina adresów:
\begin{itemize}
\item inet (domyślny)
\item unix
\item ax25
\item ipx
\item ash
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection*{Zadanie 3}
\label{sec:org706fd96}
\begin{quote}
\emph{Opisz znaczenie poszczególnych informacji zawartych w komunikacie wyświetlanym w odpowiedzi na polecenie: \texttt{ifconfig eth0}.}
\end{quote}
Jako że nie posiadam interfejsu karty sieciowej \texttt{eth0} (w większości przypadków nie używam maszyny wirtualnej), pozwolę sobie na użycie innego.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ifconfig wlp3s0
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
wlp3s0: flags=4163<UP,BROADCAST,RUNNING,MULTICAST>  mtu 1500
	inet 192.168.2.160  netmask 255.255.255.0  broadcast 192.168.2.255
	inet6 fe80::6c4a:7473:2574:de03  prefixlen 64  scopeid 0x20<link>
	ether 18:d6:c7:1b:16:d9  txqueuelen 1000  (Ethernet)
	RX packets 66415  bytes 24517629 (23.3 MiB)
	RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
	TX packets 68684  bytes 14952243 (14.2 MiB)
	TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0
\end{minted}
Gdzie:
\begin{itemize}
\item \textbf{inet} [adres-ipv4] [maska] [adres] broadcast [adres-rozgłoszeniowy]
\item \textbf{inet6} [adres-ipv6]
\item \textbf{ether} [adres-mac] txqueuelen [dlugość-kolejki-tx]
\end{itemize}
Linie RX i TX pokazują, ile pakietów zostało odebranych lub przesłanych bez błędów, ile wystąpiło błędów, ile pakietów zostało odrzuconych (prawdopodobnie z powodu małej ilości pamięci), a ile zostało utraconych z powodu przepełnienia. Przekroczenia odbiornika zwykle występują, gdy pakiety przychodzą szybciej niż jądro jest w stanie obsłużyć ostatnie przerwanie. Wartości flag drukowane przez ifconfig z grubsza odpowiadają nazwom jego opcji wiersza poleceń.

\subsection*{Zadanie 4}
\label{sec:orgf0003aa}
\begin{quote}
\emph{Sprawdź, jak działa polecenie \texttt{ifup eth0}.}
\end{quote}
Polecenie \texttt{ifup} aktywuje interfejs sieciowy, upoważniając go do przesyłania i odbierania danych.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
sudo -A ifup wlp3s0 enp0s31f6 lo
\end{minted}
Z jakiegoś powodu interfejsy sieciowe \texttt{wlp3s0} oraz \texttt{enp0s31f6} nie są wykrywane. Interfesj \texttt{lo} jak widać, jest już skonfigurowany, wieć nic się nie zmieniło.

\subsection*{Zadanie 5}
\label{sec:orgd36cdaf}
\begin{quote}
\emph{Sprawdź, za pomocą polecenia \texttt{ip link list} aktualną konfigurację interfejsów sieciowych.}
\end{quote}
Polecenie \texttt{ip link} służy do konfigurowania urządzeń sieciowych. Parametr \texttt{list} wyświetla interfejsy sieciowe, podobnie jak komenda \texttt{ifconfig} bez podawania parametrów.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ip link list
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN mode DEFAULT group default qlen 1000
   link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
2: enp0s31f6: <NO-CARRIER,BROADCAST,MULTICAST,UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state DOWN mode DEFAULT group default qlen 1000
   link/ether 30:9c:23:07:16:b0 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
3: wlp3s0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UP mode DORMANT group default qlen 1000
   link/ether 18:d6:c7:1b:16:d9 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
\end{minted}

\subsection*{Zadanie 6}
\label{sec:orgfd30076}
\begin{quote}
\emph{Porównaj otrzymaną wcześniej konfigurację interfejsów sieciowych z informacją wyświetlaną przez polecenie \texttt{ip addr show}.}
\end{quote}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ip addr show
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
   link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
   inet 127.0.0.1/8 scope host lo
   valid_lft forever preferred_lft forever
   inet6 ::1/128 scope host 
   valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s31f6: <NO-CARRIER,BROADCAST,MULTICAST,UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state DOWN group default qlen 1000
   link/ether 30:9c:23:07:16:b0 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
3: wlp3s0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UP group default qlen 1000
   link/ether 18:d6:c7:1b:16:d9 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
   inet 192.168.2.160/24 brd 192.168.2.255 scope global dynamic noprefixroute wlp3s0
   valid_lft 79043sec preferred_lft 79043sec
   inet6 fe80::6c4a:7473:2574:de03/64 scope link noprefixroute 
   valid_lft forever preferred_lft forever
\end{minted}
Widzimy, że w tym przypadku otrzymaliśmy więcej informacji. Mamy do dyspozycji pola z informacją od adresie IPv4 oraz IPv6.

\subsection*{Zadanie 7}
\label{sec:orgcaaeb7a}
\begin{quote}
\emph{Sprawdź tablicę sąsiedztwa maszyny wirtualnej.}
\end{quote}
Domyślną wartością komendy \texttt{ip n} lub wersja długa \texttt{ip neigh}, jest parametr \texttt{show}. Jeśli nawet go nie podamy wynik będzie taki sam.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ip neigh show
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
192.168.2.10 dev wlp3s0 lladdr 54:a0:50:75:7c:14 REACHABLE
\end{minted}
W moim przypadku stan sąsiedztwa maszyny jest typu \texttt{REACHABLE}, czyli adres sąsiada jest ważny i osiągalny.

\subsection*{Zadanie 8}
\label{sec:org775c053}
\begin{quote}
\emph{Sprawdź aktualny stan tablicy ARP maszyny wirtualnej.}
\end{quote}
Polecenie \texttt{arp} potrafi manipulować lub wyświetlać pamięć podręczną sąsiada sieci IPv4 jądra. Może dodawać wpisy do tabeli, usuwać lub wyświetlać aktualną jej zawartość. ARP to skrót od Address Resolution Protocol, który służy do znajdywania adresu kontroli dostępu do mediów sąsiada sieci dla danego adresu IPv4. \texttt{arp} bez sprecyzowania trybu wyświetli aktualną zawartość tabeli. Możliwe jest ograniczenie liczby drukowanych wpisów poprzez określenie typu adresu sprzętowego, nazwy interfejsu lub adresu hosta. \texttt{arp -d *adres*} usunie wpis z tablicy ARP. Aby to zrobić, wymagane są uprawnienia \texttt{root}. Wpis znajduje się po adresie IP. Jeśli podano nazwę hosta, zostanie ona rozwiązana przed wyszukaniem wpisu w tablicy ARP.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
arp
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Address                  HWtype  HWaddress           Flags Mask            Iface
router.asus.com          ether   54:a0:50:75:7c:14   C                     wlp3s0
\end{minted}

\subsection*{Zadanie 9}
\label{sec:orgbcd76c6}
\begin{quote}
\emph{Skomentuj informację o tablicy routingu maszyny wirtualnej otrzymane przy pomocy poleceń: \texttt{ip route show}, oraz \texttt{route}.}
\end{quote}
\subsubsection*{\texttt{ip-route-show}}
\label{sec:orgf748574}
Podobnie jak w \texttt{Zadanie 7}, jeśli nie podamy żadnych parametrów po komendzie \texttt{ip r} (\texttt{ip route}, wersja długa), przyjmie ona takie same wartości jak z opcją \texttt{list} czy \texttt{show}. Komenda \texttt{ip route} jest używany do manipulowania wpisami w tablicach routingu jądra. Domyślnie lub z opcjami \texttt{show} czy \texttt{list}, olecenie wyświetla zawartość tablic routingu lub tras wybranych według pewnych kryteriów.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ip route
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
default via 192.168.2.10 dev wlp3s0 proto dhcp metric 600 
169.254.0.0/16 dev wlp3s0 scope link metric 1000 
192.168.2.0/24 dev wlp3s0 proto kernel scope link src 192.168.2.160 metric 600 
\end{minted}
\subsubsection*{\texttt{route}}
\label{sec:org2e28107}
Głównym zastosowaniem komendy \texttt{route} jest konfigurowanie statycznych tras do określonych hostów lub sieci za pośrednictwem interfejsu po skonfigurowaniu go za pomocą programu \texttt{ifconfig}. Gdy używane są opcje \texttt{add} lub \texttt{del}, \texttt{route} modyfikuje tablice routingu. Bez tych opcji route wyświetla bieżącą zawartość tablic routingu.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
route
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Kernel IP routing table
Destination     Gateway         Genmask         Flags Metric Ref    Use Iface
default         _gateway        0.0.0.0         UG    600    0        0 wlo1
link-local      0.0.0.0         255.255.0.0     U     1000   0        0 wlo1
192.168.43.0    0.0.0.0         255.255.255.0   U     600    0        0 wlo1
\end{minted}
Jak widać obie komendy zwracają podobne wyjście. Przy używaniu komendy \texttt{route} dane są bardziej czytelne i poformatowane w przystępny sposób, posiadają nagłówki.
\subsection*{Zadanie 10}
\label{sec:org15df939}
\begin{quote}
\emph{Skomentuj aktualną zawartość bazy polityk routingu RPD}
\end{quote}
Niestety nie potrafię rozwiązać tego zadania.

\subsection*{Zadanie 11}
\label{sec:org2307d55}
\begin{quote}
\emph{Sprawdź informacje o tablicy routingu dostarczone przez polecenie \texttt{netstat} i porównaj wynik z rezultatem działania polecenia \texttt{route}.}
\end{quote}
Odpuszczę ponowne wykonywanie komendy \texttt{route} w tej sekcji, gdyż została wykonana w \texttt{Zadanie 9}. Ograniczam wyjście komendy \texttt{netstat} poleceniem \texttt{head}, by nie zajęło za dużo miejsca. Domyślnie (bez parametrów) \texttt{netstat} zapewni wszystkie ustanowione połączenia zarówno dla gniazd sieciowych, jak i domenowych. Oznacza to, że zobaczymy nie tylko połączenia, które faktycznie działają w sieci, ale także komunikację międzyprocesową (która z punktu widzenia monitorowania bezpieczeństwa jest nieprzydatna). 
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
netstat | head -n30
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Active Internet connections (w/o servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State      
tcp        0      1 deb11-pc:48296          1.2.3.4:http            SYN_SENT   
tcp        0    198 deb11-pc:53370          193.37.214.12:6969      FIN_WAIT1  
tcp        0      1 deb11-pc:48106          ns2.lelux.fi:https      SYN_SENT   
tcp        0      0 deb11-pc:38626          cerf-reverse.iris:https ESTABLISHED
tcp        0    356 deb11-pc:53394          193.37.214.12:6969      ESTABLISHED
tcp        0      1 deb11-pc:36084          117.84.132.126:2710     SYN_SENT   
tcp        0    354 deb11-pc:53396          193.37.214.12:6969      ESTABLISHED
tcp        0      1 deb11-pc:48328          1.2.3.4:http            SYN_SENT   
tcp        0      0 deb11-pc:46444          172.67.131.114:https    ESTABLISHED
tcp        0      0 deb11-pc:52100          lb-140-82-121-5-f:https ESTABLISHED
tcp        0      0 deb11-pc:42610          104.21.49.125:https     ESTABLISHED
tcp        0      1 deb11-pc:48018          ns2.lelux.fi:http       SYN_SENT   
tcp        0      1 deb11-pc:48108          ns2.lelux.fi:https      SYN_SENT   
tcp        0      0 deb11-pc:53216          104.26.2.212:https      TIME_WAIT  
udp        0      0 deb11-pc:bootpc         router.asus.com:bootps  ESTABLISHED
udp        0      0 deb11-pc:54412          router.asus.com:5351    ESTABLISHED
Active UNIX domain sockets (w/o servers)
Proto RefCnt Flags       Type       State         I-Node   Path
unix  2      [ ]         DGRAM                    23126    /run/user/1000/systemd/notify
unix  2      [ ]         DGRAM                    24673    @/var/spool/exim4/exim_daemon_notify
unix  2      [ ]         DGRAM                    23215    /var/run/nvidia-xdriver-5fe01759
unix  3      [ ]         DGRAM                    12229    /run/systemd/notify
unix  2      [ ]         DGRAM                    12246    /run/systemd/journal/syslog
unix  19     [ ]         DGRAM                    12252    /run/systemd/journal/dev-log
unix  8      [ ]         DGRAM                    12254    /run/systemd/journal/socket
unix  2      [ ]         DGRAM                    12937    /var/lib/samba/private/msg.sock/1136
unix  2      [ ]         DGRAM                    668      /var/lib/samba/private/msg.sock/1440
unix  2      [ ]         DGRAM                    14974    /run/wpa_supplicant/wlp3s0
\end{minted}
W danych wyjściowych \texttt{netstat} każdy wiersz reprezentuje port sieciowy TCP lub UDP, zgodnie z pierwszą kolumną danych wyjściowych. Kolumna Recv-Q (kolejka odbioru) zawiera liczbę bajtów odebranych przez jądro, ale nie odczytanych przez proces. Następnie kolumna Send-Q (kolejka wysyłania) informuje nas o liczbie bajtów wysłanych na drugą stronę połączenia, ale nie potwierdzonych.
Netstat wyświetla informacje o podsystemie sieciowym Linux. Jeżeli chcemy by wyjście choć trochę przypominało wyjście programu \texttt{route}, należy użyć flagi \texttt{-r, -{}-route}.
Oraz route
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
netstat -r
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Kernel IP routing table
Destination     Gateway         Genmask         Flags   MSS Window  irtt Iface
default         router.asus.com 0.0.0.0         UG        0 0          0 wlp3s0
link-local      0.0.0.0         255.255.0.0     U         0 0          0 wlp3s0
192.168.2.0     0.0.0.0         255.255.255.0   U         0 0          0 wlp3s0
\end{minted}
Tutaj widzimy niewielką zmianę co do komendy \texttt{route}. W poprzednie pole \texttt{Metric}, teraz pojawił się nagłówek \texttt{MMS} wraz z nowymi wartościami.

\subsection*{Zadanie 12}
\label{sec:org749714f}
\begin{quote}
\emph{Korzystając z narzędzia \texttt{netstat} opisz aktywne połączenia protokołów TCP i UDP.}
\end{quote}
Pozwolę sobie opisać aktywne połączenia protokołów TCP i UDP z poprzedniego zadania.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Active Internet connections (w/o servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State      
tcp        0      1 deb11-pc:48296          1.2.3.4:http            SYN_SENT   
tcp        0    198 deb11-pc:53370          193.37.214.12:6969      FIN_WAIT1  
tcp        0      1 deb11-pc:48106          ns2.lelux.fi:https      SYN_SENT   
tcp        0      0 deb11-pc:38626          cerf-reverse.iris:https ESTABLISHED
tcp        0    356 deb11-pc:53394          193.37.214.12:6969      ESTABLISHED
tcp        0      1 deb11-pc:36084          117.84.132.126:2710     SYN_SENT   
tcp        0    354 deb11-pc:53396          193.37.214.12:6969      ESTABLISHED
tcp        0      1 deb11-pc:48328          1.2.3.4:http            SYN_SENT   
tcp        0      0 deb11-pc:46444          172.67.131.114:https    ESTABLISHED
tcp        0      0 deb11-pc:52100          lb-140-82-121-5-f:https ESTABLISHED
tcp        0      0 deb11-pc:42610          104.21.49.125:https     ESTABLISHED
tcp        0      1 deb11-pc:48018          ns2.lelux.fi:http       SYN_SENT   
tcp        0      1 deb11-pc:48108          ns2.lelux.fi:https      SYN_SENT   
tcp        0      0 deb11-pc:53216          104.26.2.212:https      TIME_WAIT  
udp        0      0 deb11-pc:bootpc         router.asus.com:bootps  ESTABLISHED
udp        0      0 deb11-pc:54412          router.asus.com:5351    ESTABLISHED
\end{minted}
gdzie:
\begin{itemize}
\item Kolumna \emph{Local Adress} zawiera nazwę hosta (z pliku \texttt{/etc/hostname}) i numer portu serwera. Mój serwer rozpoznaje się jako \textbf{deb11-pc}.
\item Piąta kolumna, \emph{Foreign Address}, identyfikuje drugą stronę połączenia.
\item Szósta kolumna \emph{State} informuje nas o stanie połączenia. Obecne stany u mnie to: \emph{ESTABLISHED}, \emph{SYN SENT} oraz \emph{TIME WAIT}, gdzie:
\begin{itemize}
\item \emph{ESTABLISHED} — nawiązywane jest połączenie między klientem a serwerem.
\item \emph{SYN SENT} - gniazdo aktywnie próbuje nawiązać połączenie
\item \emph{TIME WAIT} - gniazdo czeka po zamknięciu, aby obsłużyć pakiety nadal w sieci.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Zadanie 13}
\label{sec:org0f1842e}
\begin{quote}
\emph{Korzystając z narzędzia \texttt{netstat -natp} sprawdź aktywne połączenia internetowe.}
\end{quote}
Tak więc w poniższym poleceniu przedstawionym \texttt{netstat} jest proszony o:
\begin{itemize}
\item \texttt{-a} - pokazanie wszystkich portów
\item \texttt{-t} - czy faktycznie są połączone i nasłuchują dla TCP
\item \texttt{-u} - czy faktycznie są połączone i nasłuchują dla UDP
\item \texttt{-n} - aby nie tracił czasu na przekształcanie adresów IP na nazwy hostów
\end{itemize}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
netstat -natp
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
Active Internet connections (servers and established)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State       PID/Program name    
tcp        0      0 0.0.0.0:9091            0.0.0.0:*               LISTEN      8290/transmission-d 
tcp        0      0 0.0.0.0:51413           0.0.0.0:*               LISTEN      8290/transmission-d 
tcp        0      0 0.0.0.0:22              0.0.0.0:*               LISTEN      -                   
tcp        0      0 127.0.0.1:631           0.0.0.0:*               LISTEN      -                   
tcp        0      0 127.0.0.1:25            0.0.0.0:*               LISTEN      -                   
tcp        0      1 192.168.43.235:53440    184.105.151.166:6969    SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      0 192.168.43.235:41936    78.30.254.12:2710       ESTABLISHED 8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:41858    78.30.254.12:2710       SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:53405    82.39.105.203:59481     SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:40068    186.10.181.160:1337     SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:50214    156.234.201.18:80       SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      0 192.168.43.235:38349    45.151.107.46:33140     ESTABLISHED 8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:46041    192.109.205.9:26774     SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:41902    78.30.254.12:2710       SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:44048    208.83.20.20:6969       SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:52682    51.81.46.170:6969       SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:55935    213.110.227.245:49486   SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      0 192.168.43.235:35372    157.90.169.123:80       CLOSE_WAIT  8290/transmission-d 
tcp        0      0 192.168.43.235:54698    217.30.10.54:6969       CLOSE_WAIT  8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:32874    107.152.127.9:6969      LAST_ACK    -                   
tcp        0      1 192.168.43.235:40042    186.10.181.160:1337     SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:33939    109.191.130.168:59101   SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:52772    51.81.46.170:6969       SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:51256    208.87.135.55:2052      SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:43437    83.9.132.8:51413        SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      0 192.168.43.235:56364    51.15.55.204:1337       CLOSE_WAIT  8290/transmission-d 
tcp        0    613 192.168.43.235:50240    156.234.201.18:80       ESTABLISHED 8290/transmission-d 
tcp        0   1652 192.168.43.235:50280    156.234.201.18:80       ESTABLISHED 8290/transmission-d 
tcp        0      0 192.168.43.235:51982    93.158.213.92:1337      CLOSE_WAIT  8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:51296    208.87.135.55:2052      SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:41079    213.127.78.252:10373    SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:53480    184.105.151.166:6969    SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:47155    172.16.1.0:51413        SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:39994    186.10.181.160:1337     SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:52716    51.81.46.170:6969       SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp        0      0 192.168.43.235:46744    65.21.48.148:6969       CLOSE_WAIT  8290/transmission-d 
tcp        0      1 192.168.43.235:55423    162.158.103.199:51413   SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp6       0      0 :::51413                :::*                    LISTEN      8290/transmission-d 
tcp6       0      0 :::22                   :::*                    LISTEN      -                   
tcp6       0      0 ::1:631                 :::*                    LISTEN      -                   
tcp6       0      0 ::1:25                  :::*                    LISTEN      -                   
tcp6       0      1 2a00:f41:81d:fbb3:44460 2400:8907::f03c:92:2052 SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp6       0      0 2a00:f41:81d:fbb3:47238 2606:4700:3039::6815:80 ESTABLISHED 8290/transmission-d 
tcp6       0      1 2a00:f41:81d:fbb3:46324 2001:470:1:189:0:1:6969 SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp6       0      0 2a00:f41:81d:fbb3:43512 2606:4700:3036::681:443 ESTABLISHED 8290/transmission-d 
tcp6       0      0 2a00:f41:81d:fbb3:40260 2a04:ac00:1:3dd8:::2710 CLOSE_WAIT  8290/transmission-d 
tcp6       0      1 2a00:f41:81d:fbb3:57940 2607:f178:0:32::3:6969  SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp6       0      1 2a00:f41:81d:fbb3:35933 2a01:e0a:27:4b0:a:19774 SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp6       0      1 2a00:f41:81d:fbb3:44484 2400:8907::f03c:92:2052 SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp6       0      0 2a00:f41:81d:fbb3:53696 2a01:e0a:3c3:ede0::6969 CLOSE_WAIT  8290/transmission-d 
tcp6       0      1 2a00:f41:81d:fbb3:46298 2001:470:1:189:0:1:6969 SYN_SENT    8290/transmission-d 
tcp6       0      1 2a00:f41:81d:fbb3:38151 2a00:f41:82e:3587:51413 SYN_SENT    8290/transmission-d 
\end{minted}
Kolumna \emph{Local Address} zawiera tym razem adres IP i numer portu serwera. Mój server serwer rozpoznaje się jako 127.0.0.1 i 0.0.0.0, a także mój normalny adres IP. W przypadku wielu interfejsów każdy nasłuchiwany port pojawi się na wszystkich interfejsach, a zatem jako oddzielne adresy IP. Numer portu jest oddzielony od adresu IP dwukropkiem. W danych wyjściowych pokazanego właśnie przykładu netstat urządzenie Ethernet ma adres IP \texttt{192.168.43.235}. W przypadku portu, który jest nasłuchiwany dla nowych połączeń, wartością domyślną kolumny \emph{Foreign Adress} będzie \texttt{0.0.0.0:*}. Ten adres IP nic nie znaczy, ponieważ wciąż czekamy, aż zdalny host połączy się z nami.$\backslash$\$\backslash$\
Obecne wartości kolumny \emph{State}: 
\begin{itemize}
\item \emph{LISTEN} — nawiązywane jest połączenie między klientem a serwerem
\item \emph{CLOSE WAIT} — zdalny koniec wyłączył się, czekając na zamknięcie gniazda
\end{itemize}
Kolumna \emph{PID/Program} tak jak sama mówi, wyświetla PID programu, oraz jego nazwę. Program \texttt{transmission-daemon}, jest klientem prtokołu peer-to-peer \texttt{bittorrent}, służącym do wymiany plików poprzez sieć. 

\subsection*{Zadanie 14}
\label{sec:org7a27ff6}
\begin{quote}
\emph{Korzystając z narzędzia \texttt{tracepath} spróbuj prześledzić trasę pakietów do wybranego komputera w Internecie.}
\end{quote}
Po pierwsze, musiałem zainstalować pakiet \texttt{iputils-tracepath} (taką pakiet nosi nazwę na dystrybucji \texttt{Debian 11}), by móc używać polecenia. Komenda śledzi ścieżkę sieciową do miejsca docelowego, wykrywając jednostkę MTU wzdłuż tej ścieżki. Używa portu UDP lub innego losowego. Jego działanie jest podobne do polecenia \texttt{traceroute}. Nie wymaga jednak uprawnień superużytkownika i nie ma żadnych wymyślnych opcji. \texttt{tracepath -6} także moży być zamiennikiem \texttt{traceroute6}.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
tracepath 8.8.8.8
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
1?: [LOCALHOST]                      pmtu 1500
1:  _gateway                                              3.952ms 
1:  _gateway                                              2.686ms 
2:  _gateway                                              2.478ms pmtu 1472
2:  255.0.0.0                                            27.403ms 
3:  no reply
4:  255.0.0.2                                            46.581ms 
5:  255.0.0.3                                            28.978ms 
6:  255.0.0.4                                            32.526ms 
7:  no reply
8:  dns.google                                           34.137ms asymm  9 
9:  dns.google                                           40.337ms 
10:  dns.google                                           46.694ms asymm 14 
11:  no reply
12:  no reply
13:  no reply
14:  no reply
15:  no reply
16:  no reply
17:  no reply
18:  no reply
19:  no reply
20:  no reply
21:  no reply
22:  no reply
23:  no reply
24:  no reply
25:  no reply
26:  no reply
27:  no reply
28:  no reply
29:  no reply
30:  no reply
Too many hops: pmtu 1472
Resume: pmtu 1472 
\end{minted}
Pierwsza kolumna pokazuje TTL sondy, a następnie dwukropek. Druga kolumna pokazuje przeskok sieci, który odpowiedział na sondę. W moim przypadku jest to \emph{[LOCALHOST]}. Ostatnia kolumna wyświetla czas w jakim otrzymała odpowiedź. Linie niżej pokazują różne informacje o ścieżce do odpowiedniego przeskoku. Ostatni wiersz podsumowuje informacje o całej ścieżce do miejsca docelowego, pokazuje wykryte MTU ścieżki, ilość przeskoków do miejsca docelowego i nasze przypuszczenia dotyczące liczby przeskoków od miejsca docelowego do nas, które mogą być różne, gdy ścieżka jest asymetryczna.
\end{document}